請交待爸媽將我的屍身用火燒了，將骨灰撒在這片我所熱愛的土地上，請勇敢地生活下去

「如果我活下來，一定把你的一生寫下來。」丈夫遭槍斃後，林雪嬌眼中的二二八事件

//放封時，林雪嬌望見平時意氣風發、瞳孔總閃爍理想的他，戴著沉重腳鐐，兩腿在嚴刑逼供下被打得泛紅瘀血，想必已身心俱疲，卻仍可以從他的眼神中，看見他的無悔與堅毅。
歷經長期的流亡、政府的粗暴對待，她心底盡是不甘與怨嘆。郭琇琮是她的丈夫、人生榜樣，也是她的思想啟蒙者，如今落得此貌，林雪嬌情何以堪。

泅泳
入獄過了半年，在窄小且骯髒的牢房地板上，林雪嬌每夜難以翻身、輾轉難眠，已習慣凌晨聽見其他的政治犯被帶出牢房後，用悲戚壯烈的口號與歌聲為人生畫下句點。

恐懼死亡偶爾顯得幽微，在她的腦海裡，郭琇琮走向刑場的踉蹌背影老早排演了數萬次。但當她從字條上得知他被判處「二條一」[4]時，當下的心情，仍宛如緊繫的繩索應聲斷裂，而溺於深淺未知的海域。那夜，她無聲地哭著。

如果我活下來，一定會把你的一生寫下來，你在這短短三十三年的一生，做了他人五十年、一百年都做不完的事情。題目我已經想好了，就名叫『美好的世紀』……

她提筆填滿了整張小字條，卻填不了心裡淌血的那條裂縫，淚汩汩流下，難以止息。而那些密密麻麻的字，不只是對他的回覆，更是對自己的交代，就算頻頻嗆水，但她必須游出水面，成為那個勇敢承擔的查某人。

1950 年 12 月 3 日凌晨，郭琇琮穿著借來的白色襯衣，呼喊著口號，壯烈走上刑場，林雪嬌爬上牢房的窄窗，奮力呼喚他的名字。

槍響之後，世界又回復一片死寂。她的手裡捏緊他臨刑前一晚留下的字條，雙頰的淚像兩條潺潺小溪，無止盡的流著。

請勇敢地生活下去。

她發誓，絕對要將所遭遇的那些故事，乘著歷史的浪，永遠承載下去，她會永遠成為那向外開的窗，聲嘶力竭地呼喊著，使餘音得以遠播。

請勇敢地活下去